\chapter{Wprowadzenie}
\label{cha:wprowadzenie}

%---------------------------------------------------------------------------

%\subsubsection*{Motywacja}

W obecnych czasach coraz większa liczba trudnych problemów rozwiązywana jest cyfrowo. Aby sprostać szybko rosnącemu zapotrzebowaniu na dostępność zasobów mocy obliczeniowej budowane są coraz potężniejsze komputery oraz proponowane są nowe techniki, takie jak wykonywanie obliczeń na klastrach, w chmurze czy na kartach graficznych. Rozwiązania te wymagają innowacyjnego podejścia przy tworzeniu przeznaczonych dla nich algorytmów. Przyczynia się to do znajdywania coraz to nowszych technik, często niekonwencjonalnych i złożonych takich jak metody hybrydowe. Rozważane w pracy techniki obliczeniowe łączą ze sobą cechy agentowości z inspiracjami z innych dziedzin, na przykład algorytmami ewolucyjnymi i mechanizmami immunologicznymi.

Immunologia to nauka, którą można umiejscowić pomiędzy biologią a medycyną. Zajmuje się wszystkimi aspektami systemów immunologicznych organizmów żywych. Dzięki niej wiadomo na przykład, że powinno się wystawić na działanie pewnych chorób po to, żeby w przyszłości się na nie uodpornić.

Ewolucja biologiczna jest procesem dostosowywania się gatunku do warunków panujących w środowisku, w którym żyje. Wraz z upływem czasu niekorzystne cechy populacji są eliminowane przez dobór naturalny. Własność ta wykorzystywana jest w algorytmach genetycznych.

%\subsubsection*{Cele pracy}
\mbox{}\\

Niniejsza praca skupia się na przedstawieniu technik optymalizacji z użyciem szczególnego wariantu wieloagentowego systemu ewolucyjnego, zaimplementowanego w postaci systemu IEMAS inspirowanego mechanizmami immunologicznymi, a w szczególności mechanizmem selekcji negatywnej. Przedstawia także metody porównywania populacji osobników, a także przeprowadzone badania porównawcze dla problemów benchmarkowych.

%---------------------------------------------------------------------------

%\subsubsection*{Zawartość pracy}
\mbox{}\\

W drugim rozdziale pracy przedstawiono przegląd obecnego stanu wiedzy na temat algorytmów ewolucyjnych i ich zastosowań w optymalizacji. Opisano także koncepcję ewolucyjnego systemu wieloagentowego (EMAS).

Trzeci rozdział zawiera opis zagadnień i mechanizmów immunologicznych wraz z prezentacją podstawowych algorytmów immunologicznych. W tej części również zawarto koncepcję immunologicznego systemu wieloagentowego.

W czwartym rozdziale zwięźle zaprezentowano wybrane aspekty implementacyjne związane z wykorzystaną platformą ewolucyjnego systemu wieloagentowego, a także opisano wyczerpująco immunologiczny system wieloagentowy.

W piątym rozdziale zawarto opis przeprowadzonych eksperymentów oraz wykonanych doświadczalnych badań porównawczych wraz z wynikami i ich opracowanie. 

Wstęp wraz z rozdziałami numer 2 i 3 zostały opracowane przez Damiana Klubę, natomiast rozdziały 4, 5 oraz wnioski zostały napisane przez Daniela Wojciechowskiego.

